\chapter{Introducción y motivación\label{01intro}}

% En los últimos años, el volumen de datos consumidos por muchas
% organizaciones ha explotado, debido a la explosión de la web, La llamada
% Web 2.0. [Añadir fuente$^1$] En 15 de los 17 sectores económicos de los
% Estados Unidos, las empresas que tienen más de 1000 empleados, almacenan
% en promedio más de 235 terabytes de datos que es más que el volumen de la
% biblioteca de datos del Congreso de los Estados Unidos.

% Debido a la necesidad de escala y/o procesamiento, este volumen de datos
% ha aumentado y el mundo de las bases de datos creó una nueva técnica de
% administración de datos con un modelo de gestión de datos novedoso
% llamado NoSQL (que significa ``no solo SQL''). Existe una amplia gama de
% soluciones NoSQL y, en particular, más de 225.

% Tanto la investigación como la industria está utilizando estos sistemas
% de almacenamiento de datos a un ritmo muy rápido. En ambas áreas, los
% datos de prueba son esenciales para las pruebas de rendimiento, de
% seguridad y las pruebas funcionales.

% Los avances de la comunidad de investigación se usan ampliamente en una
% gran variedad de dominios de la informática como son privacidad, salud,
% reconocimiento de patrones, minería de datos, etc. [Añadir fuente$^2$]

% En la actualidad desafortunadamente hay una escasez de disponibilidad de
% datos reales debido a que muchas organizaciones no están dispuestas a
% compartir sus datos con terceros por garantizar la privacidad, el coste
% de la transferencia de los datos y la falta de disponibilidad de una
% cantidad enorme de datos. [Añadir fuente$^3$] Por lo tanto, el desarrollo
% y las pruebas de análisis de software son dependientes de los datos
% sintéticos que garantizan resultados lo más cercanos a la realidad
% posible.

Un sistema de control de versiones (VCS, por sus siglas en inglés), es una
herramienta o software que monitoriza y gestiona cambios en un sistema de
archivos, es decir, se encarga de la monitorización de la adición,
eliminación y modificación aplicadas a archivos y directorios. El primer
sistema de control de versiones, surge en~1990, con el nombre de CVS ({\em
  Concurrent Version System}), capaz de gestionar multiples versiones
desarrolladas de forma concurrente en diferentes máquinas y almacenadas en
un servidor central. En la actualidad, el sistema de control de versiones
mas usado es Git\cite{git}, desarrollado por Linus Torvalds (creador de
Linux) y lanzado en~2005. Su creador buscaba mejorar la eficiencia,
confiabilidad y compatibilidad respecto las alternativas existentes, que él
mismo criticaba. Este controlador de versiones está basado en un grafo
acíclico dirigido, donde cada nodo representa una entidad susceptible a
modificaciones.

Para Git, un \textit{repositorio} constituye el proyecto que esta bajo el
control de versiones, los \textit{commits} constituyen los cambios que van
surgiendo sobre el repositorio, y además ofrece la posibilidad de la
creación de \textit{ramas}, siendo estas diferentes caminos que puede ir
tomando el proyecto, pudiendo combinarlas o descartarlas.

%\hilight{Quizá juntaría la introducción y motivación en una sola sección,
 % Introducción y Motivación}

%\section{Motivación\label{01intro_motivacion}}

Para comprender el impacto que tuvo Git a partir de su creación y los
motivos por los cuales a día de hoy es la primera opción de casi el~90\% de
los desarrolladores. Destacaremos algunos de sus principales puntos
fuertes,~(i)~Trabajo en equipo, permite el desarrollo en paralelo sobre un
proyecto con un acceso compartido.~(ii)~Autonomía, cada trabajador cuenta
con una copia en local de todo el proyecto y los cambios generados,
permitiendo el trabajo de forma individual, en cualquier
momento.~(iii)~Velocidad, necesita menos capacidad de procesamiento y
gestión al realizar las operaciones en local.~(iv)~Estructura en árbol, el
equipo de trabajo puede contar con diferentes ramas, sobre las que se
realizan cambios sin modificar el código base principal, facilitando así
las pruebas y caminos alternativos en el desarrollo.~(v)~Escalabilidad,
código libre, multiplataforma y apoyo de la comunidad.

Es por ello que Git es una de las herramientas que los alumnos de la
Facultad de Informática de la Universidad de Murcia deben conocer y
trabajar. Usándose en multiples asignaturas para el control de versiones
del trabajo de los alumnos, permitiendo la colaboración en los equipos de
trabajo. En estos proyectos, el profesorado indica que se debe crear un
repositorio, donde tanto los alumnos del equipo de trabajo como el profesor
deben ser colaboradores, de esta forma, el profesor tiene acceso pleno al
repositorio pudiendo así valorar el trabajo de los alumnos y analizando
cómo ha sido su progresión durante el desarrollo del proyecto, tanto tiempo
dedicado, número de commits por alumno, tiempo que se ha dedicado a la
realización del mismo, etc.

Como se puede apreciar, esta herramienta también es útil de cara a la
evaluación por parte del profesorado. Sin embargo, surge un problema de
gestión de cara al tutor a la hora de gestionar los múltiples repositorios
de tdos sus alumnos. Esto es, imaginemos un profesor el cual imparte
diferentes asignaturas y sobre las cuales quiere usar repositorios Git para
el control de versiones de los proyectos de sus alumnos, suponiendo que
cada equipo de alumnos genere su propio repositorio, el tutor se encuentra
con una cantidad abrumadora de repositorios sobre la que es colaborador. De
cara a cuantificar el trabajo realizado, debe consultar los \emph{commits}
realizados por cada uno, el contenido de los mismos, las fechas sobre las
que se han realizado etc. Sin embargo, no tiene una forma sencilla con la
que poder ver toda esta información simultáneamente y rápidamente.

Se pretende por tanto, proveer al profesorado de una herramienta con la que
intentar paliar el problema planteado, es decir, el acceso a estadísticas
de los repositorios Git de los alumnos, permitiendo además, gestionar los
repositorios sobre los que es colaborador, añadir nuevos repositorios y
filtrado de los repositorios. En cuanto a las estadísticas, es de interés
el número de commits realizados por cada alumno, la distribución temporal
de dichos commits, y además del contenido de los commits (cambios
realizados en cada archivo del proyecto, también conocido como
\textit{Patch}).

\section{Objetivos}


Este proyecto pretende ofrecer una herramienta desarrollada en la facultad de Informática de la Universidad de Murcia, que permita analizar los repositorios de Git en múltiples casos usados por sus alumnos, facilitando la tarea de la corrección, y aportando la información que refleja el trabajo por parte de los alumnos al trabajar en sus repositorios. Pudiendo obtener de dichos datos, la frecuencia de trabajo de los alumnos, casos en los que puede que algún alumno haya tenido un mayor desempeño y carga de trabajo que otro.

Por otra parte, se tiene como objetivo poder llevar la herramienta desarrollada a un servicio real, pudiendo hacer accesible el servicio para la facultad, por lo que el servicio debe contar con una arquitectura que permita su despliegue y escalado.

Como requisitos del proyecto encontramos:

\begin{itemize}
  \item El desarrollo de un software capaz de gestionar estadísticas sobre
  repositorios Git en los que se participa como colaborador, a. Para su
  implementación se lleva a cabo el desarrollo de una aplicación web,
  accediendo el usuario mediante el navegador de preferencia.
  \item Implementación de un esquema de desarrollo basado en una arquitectura
  de microservicios, es decir, implementación de servicios de no gran
  tamaño, intercomunicados por API bien definidas, ofrecidos en forma de
  contendores Docker, ofreciendo una capa de automatización para el
  despliegue en multiples sistemas operativos, que posteriormente puedan
  ser llevados a un sistema cloud permitiendo su escalado.
	\item Gestión de cuentas para el profesorado, contando con la posibilidad de realizar un registro, y posteriormente un login con la cuenta creada.
	\item Cada tutor debe contar con un token de GitHub que se introducirá junto con el registro, de tal forma que el software pueda acceder a los repositorios privados del tutor.
	\item El software debe facilitar la gestión de asignaturas, donde los tutores puedan representar sus asignaturas, utilizando una cadena de coincidencia, que los alumnos introducirán en en nombre del repositorio, de tal forma que se realice el filtrado de los repositorios de cada asignatura.
	\item Se debe ofrecer la posibilidad de añadir un repositorio concreto en una asignatura, de forma persistente, para aquellos casos en los que la cadena de coincidencia no sea correctamente introducida por los alumnos.
	\item Se ofrece una barra de búsqueda por cadena de caracteres para el filtrado de los repositorios.
	\item Se muestran estadísticas sobre el número de colaboradores del proyecto, y su identificación.
	\item Se muestran estadísticas sobre el número de commits totales realizados por cada contribuyente y la distribución en el curso de los mismos.
	\item Se muestra de forma simple y clara el contenido de los commits (Patch), pudiendo visualizar los cambios realizados sobre cada archivo del repositorio.
 
	
\end{itemize}

Por otra parte, en cuanto los requisitos del usuario:
\begin{itemize}
	\item Se ofrecera una interfaz simple, intuitiva y fácil de aprender para el usuario.
	\item Para permitir el acceso a la aplicación se debe realizar un registro previo, y posteriormente se puede realizar un inicio de sesión con la cuenta previamente creada.
	\item El profesorado debe contar con una cuenta válida de GitHub, cuyo nombre de usuario debe ser el mismo que el creado en la cuenta para el servicio implementado.
 	\item El usuario debe poseer un token de GitHub, con al menos permiso de lectura de tanto repositorios privados como públicos. En el anexo primero, se encuentra una especificación para la obtención de un token y su configuración en caso de no contar con el mismo.
	\item El profesorado indica a sus alumnos que se creen los repositorios para las asignaturas con un patrón claro, permitiendo así su filtrado, por ejemplo, indicando a los alumnos que se debe incluir en el nombre de los repositorios la cadena ``asginatura-curso''. De esta forma, se permite al usuario/tutor realizar un filtrado simple de los repositorios de su cuenta Git, permitiendo asignar a cada asignatura un nombre y una cadena de coincidencias, la cual coincide con lo indicado a los alumnos. Así el profesor puede encontrar rápidamente los repositorios de cada asignatura, accediendo con la interfaz a la misma. En el anexo primero, se encuentra la guía completa sobre la creación de asignaturas y filtrado de repositorios.
	\item Se permite al usuario, añadir repositorios sobre alguna asignatura de forma manual, solucionando el caso en que algún alumno no añada al nombre del repositorio la cadena indicada por el profesor.
\end{itemize}



\section{Metodología}

Para la realización del trabajo, se han tenido múltiples reuniones con el
tutor Diego Sevilla, en las cuales se han ido planteando y evolucionando la
idea del proyecto.

En primer lugar, el 11 de febrero de 2022 se tuvo una reunión donde el
tutor me plantea el problema del análisis de los repositorios de los
alumnos, concluyendo para ello el desarrollo de una herramienta que de una
solución al problema y tratamos documentación relevante de cara al
posterior desarrollo del trabajo.

Posteriormente, tras un periodo de investigación sobre como recuperar
estadísticas de los servidores de Git, en este caso Github, se tiene una
segunda reunión el día 16 de febrero, donde se plantea, tanto la
arquitectura completa y como tecnologías con las que se podría implementar,
destacando principalmente un esquema de desarrollo web basado en Phyton con
Flask o el uso del framework Express sobre NodeJS con Javascript como
lenguaje de principal, finalmente veremos que la alternativa elegida es la
segunda, principalmente por la facilidad de integración de javascript con
el formato de información JSON, y la fuerte demanda de dicho formato en la
aplicación. Además en esta reunión se hace la primera recolecta de
requisitos del software a producir. Los detalles de la arquitectura se
comentarán en los capítulos siguientes.

A mediados del mes de marzo, con avances realizados y una previa
maquetación a modo de prototipo ya desarrollada se vuelve a tener una
reunión, en la que se analizan los avances realizados, se plantea la
adición de las estadísticas del contenido de los commits, y principalmente
se trata el desarrollo de la aplicación sobre contenedores Docker.

Además de estas reuniones claramente diferenciadas y de larga duración, se
han tenido multiples consultas y breves tutorías a lo largo del desarrollo
del proyecto, tanto mediante correo electrónico como reuniones presenciales
de menor duración.

Por último, cabe destacar que, como no podía faltar, se ha utilizado un
repositorio GitHub privado para compartir el trabajo con el tutor y el
control de versiones.

\section{Estructura del documento}

Este documento se organiza en los siguientes capítulos. El presente
capítulo 1 ha presentado el contexto, motivación, objetivos y la
metodología seguida. El capítulo 2 presenta fundamentos de las bases de
datos NoSQL y una Introducción al sistema de gestión de bases de datos
NoSQL MongoDB, el capítulo 3 hace un recorrido por las soluciones vigentes
que podemos encontrar a día de hoy para motivar la implementación de este
trabajo, el capítulo 4 tratará los objetivos del trabajo, tecnologías a
utilizar y el marco en el que se encuentra, el capítulo 5 trata de la
implementación del generador, su uso, funcionalidad y cómo ha sido
construido y por último el capítulo 8 recoge las conclusiones obtenibles
del trabajo realizado, así como una serie de vías futuras con el propósito
de ampliar y extender el trabajo realizado.

%%% Local variables:
%%% TeX-master: "memoria.tex"
%%% coding: utf-8
%%% ispell-local-dictionary: "spanish"
%%% TeX-parse-self: t
%%% TeX-auto-save: t
%%% fill-column: 75
%%% End:
