\chapter{Fundamentos\label{02fundamentos}}

\section{Bases de Datos NoSQL\label{02intro_NoSQL}}

Para entender las bases de datos NoSQL primero deberíamos conocer en qué contexto surgieron y la necesidad de estas. A principios de los años 2000 surgió el concepto de `Web 2.0' o `Web social' en la cual el usuario adquiría mayor relevancia en la web, en este momento la World Wide Web paso de ser un contenedor de información a una plataforma en constante evolución gracias a los usuarios que entraban en ella y la hacían evolucionar. Esto hizo que el volumen de tráfico de datos incrementara exponencialmente debido a que los usuarios cada vez eran más y cada vez introducían mayor cantidad de datos hacia redes sociales, plataformas de autopublicaciones como blogs o wikis. 

Debido a esto los servidores empezaron a quedarse faltos de recursos. Hasta entonces la mayoría de páginas permanecían en potentes servidores únicos que gestionaban todas las solicitudes y al necesitar más recursos se mejoraban añadiendo mejores tarjetas de red, procesadores, discos de almacenamiento..., lo que llamamos escalabilidad vertical. Debido a que estos servidores suponían un coste muy alto seguir mejorándolos y el aumento de rendimiento no era suficiente, las empresas se vieron en la necesidad de añadir escalabilidad horizontal, esto es, añadir nuevos nodos (más servidores) que se repartieran el tráfico y el procesamiento de estos.

Con esto se solucionaron varios problemas como es el procesamiento de los datos, el tiempo de respuesta, balanceo de cargas, etc. Sin embargo, las bases de datos relacionales, que eran las bases de datos más utilizadas entonces no disponían de escalabilidad horizontal. Esto es debido a que estas bases utilizan el modelo ACID (Atomic Consistent Isolated Durable), este modelo aporta una gran fiabilidad a la hora de manejar datos en una SGDB controlando los datos y revirtiendo los cambios debido a fallos, sin embargo este modelo no casa con la escalabilidad horizontal y por ello nació el modelo BASE (Basically Available Soft state Eventually consistent) el cual prioriza la disponibilidad de los datos a su consistencia delegando en los desarrolladores la responsabilidad de la consistencia de los datos, aunque no todos los sistemas de bases de datos utilizan este modelo base, otras se apoyan en la disponibilidad y la tolerancia a fallos como podría ser DynamoDB, CouchDB, Cassandra, etc.

NoSQL significa no sólo SQL (Not Only SQL) pero como podemos ver la definición de una base de datos va mas allá de SQL el cual es simplemente un lenguaje de consulta. Para definir una base de datos como NoSQL además de no basarse en SQL, deben estar orientadas a la escalabilidad, debe ser flexible con el modelo de datos (Schemaless), suelen ser libres u Open Source y seguir algunos principios como el procesamiento distribuido o MapReduce.

Actualmente las bases de datos NoSQL se categorizan entre cuatro tipos: key-value (Clave-valor), documentales, columnares, de grafos. Estos son los modelos que siguen a la hora de almacenar sus datos y lo que las diferencia principalmente de las bases de datos relacionales.

\begin{itemize}
  \item \emph{Key-value}: Las bases de datos \emph{key-value} proveen una forma sencilla de almacenamiento de datos pares \emph{clave-valor}. Esta estructura es similar a un mapa de cualquier lenguaje de propósito general, una colección que relaciona una clave única con un valor que puede tomar cualquier tipo, y la base de datos no asume ninguna estructura en los valores de esas claves.

  \item \emph{Documentales}: Las bases de datos basadas en documentos almacenan su información en forma de objetos o documentos que son similares a objetos JSON\cite{json}: un conjunto de pares clave-valor y los valores pueden ser de un tipo primitivo, un array de valores u otro objeto embebido con la misma estructura.
  % en forma de clave-valor al igual que las key-value con la diferencia de que cada valor es un documento que posee una estructura y por el que los usuarios podrán realizar operaciones.

  \item \emph{Columnares}: Las bases de datos basadas en familias de columnas están organizadas como una colección de filas, cada una de ellas con una clave y una serie de familias de columnas que conforman a su vez un conjunto de pares \emph{clave-valor}.

  \item \emph{De grafos}: Las bases de datos basadas en grafos se organizan en entidades, que se almacenan como nodos con propiedades, y relaciones entre entidades, que lo hacen como aristas con propiedades y dirección. Estas relaciones con dirección son las que permiten interpretar los datos almacenados.
\end{itemize}

\section{Introducción a MongoDB\label{02intro_MongoDB}}

MongoDB es un sistema de base de datos NoSQL documental y open source. Según \href{https://db-engines.com/en/ranking}{DB-Engines} es el quinto SGDB más popular hasta enero de 2022 y el primero entre los sistemas NoSQL.

MongoDB debe su éxito al desarrollo en una época donde las bases de datos NoSQL comenzaban a expandirse, con una sintaxis sencilla para la gestión de los datos y un gran soporte de drivers para lenguajes de programación de uso general. Además de la replica de servidores que provee una escalabilidad horizontal y que ha llevado a muchas empresas a migrar a MongoDB sus sistemas relacionales para algunos tipos de aplicaciones que requerían mayor eficiencia y escalabilidad.

Un gran ayuda para su expansión es el hecho de que guarda sus datos en estructuras \emph{BSON}, la cual es una especificación similar a \emph{JSON}\cite{json} y esto provoca que sea muy amigable para desarrolladores que ya están familiarizados con esta. MongoDB provee además distintos servicios de almacenamiento en la nube, software para empresa, gratuitos, etc. En este proyecto se ha utilizado el driver oficial de MongoDB para Java, con él utilizaremos las funciones de leer y escribir en una base de datos local o remota.


\begin{figure}[H]
  \begin{lstlisting}[language=JavaScript]
    [{
      "name": "Peter",
      "surname": "McGregor",
      "address": "Fifth street avenue",
      "bornYear": 1992,
      "Friends": [ "Emma", "George" ]
    },
    {
      "name": "Peter",
      "surname": "Cresswell",
      "address": "London",
      "bornYear": 1970,
      "Friends": [ "Harry", "Willy", "Paul" ]
    }]
  \end{lstlisting}
  \caption{Ejemplo de objeto JSON\cite{json}.}
\end{figure}

Uno de los drivers que proporciona \href{https://docs.mongodb.com/drivers/java/sync/current/quick-start/}{MongoDB de manera oficial es su software de conexión para el lenguaje de programación Java}, capaz de configurar y mantener cualquier base de datos local o en red. Para este trabajo se utilizará esta API para realizar conexiones, realizar peticiones de consulta e insertar datos en colecciones. El driver de MongoDB está disponible en el repositorio Maven de Apache o Gradle.

\begin{lstlisting}[language=java]
  String stringConnection = "mongodb://root:1234@localhost:27017";
  MongoClientURI uri = new MongoClientURI(stringConnection);
  mongoClient = new MongoClient(uri);
  MongoCollection<Document> collection = mongoClient.getDatabase("People")
      .getCollection(uri.getCollection());
  Bson queryJSON = BasicDBObject.parse("{ name: Peter }");
  MongoCursor<Document> mongoCursor = collection.find(queryJSON).iterator();
\end{lstlisting}

El ejemplo anterior realiza una conexión a la base de datos ubicada en el puerto 27017 de localhost con usuario root y contraseña 1234, recupera la base de datos `People' y realiza una petición que devuelve las entidades con el atributo name igual a `Peter'. Esta petición devuelve un objeto BSON que puede devolver un iterador de los resultados.

%%% Local variables:
%%% TeX-master: "memoria.tex"
%%% coding: utf-8
%%% ispell-local-dictionary: "spanish"
%%% TeX-parse-self: t
%%% TeX-auto-save: t
%%% fill-column: 75
%%% End:
